\part{Heterotanatografia} 

\epigraph{A desolação da terra pode ser acompanhada da obtenção do mais alto
padrão de vida para o homem e, igualmente, da organização de um estado
uniforme de felicidade para todos os homens. A~desolação pode ser a
mesma coisa nos dois casos, e assombrar do modo mais sinistro, a saber,
ocultando"-se. A~desolação não é a mera destruição. A~desolação é, na
cadência máxima, o banimento da Mnemosyne.

Heidegger}{Heidegger} 

\chapter{\versal{INTRODUÇ}ÃO​: Esse"-menino"-aí\footnoteInSection{Este texto foi lido em vários lugares, entre eles a Faculdade de
Psicologia da \versal{PUC}-\versal{SP} (28.5.2001), o \versal{CAPS}-Itapeva (10.8.2001) e a
Faculdade de Direito da \versal{USP} (21.9.2001).} }

\epigraph{Meteoro incandescente na terra caído por desastre obscuro.
Mallarmé}{Mallarmé} 

Minha mãe se ``apaixonou'' pelo meu pai porque ele usava meia 3/4s e
tinha uma ``bolsa de fígado'' para os \versal{EUA}. Foram agenciados em um grupo
de psicanálise nos anos 60, grupo dirigido por um homem chamado Marcos
Piva. Quando este bebê chegou ao mundo, o primeiro rosto que ele
encontrou fazia parte do minotauro gelado da objetivação. A~entidade que
estava no lugar de minha mãe estudava os livros indicados pelo referido
senhor a fim de produzir um bebê são. Fui um bebê abordado pelo cálculo.
Quando eu tinha 27 anos minha mãe contou"-me, com bastante orgulho, como
eu ``fora um bebê amado'': ela havia lido que aos 6 ou 7 meses não se
podia deixar o bebê sozinho para ele não ficar esquizofrênico! Entrava
no quarto e, indo até o berço, esboçava um sorriso, isto é, de tempo em
tempo ia até o meu lugar na cela e imitava o gesto facial de um sorriso.
Penso que esta experiência foi decisiva para minha vida futura. Uma vida
que sempre quis escapar da superfície iluminada do mundo administrado
para poder encontrar a consanguinidade do mistério das coisas.

Os lugares que encontrei reproduziam e homologavam a natureza dos meus
primeiros encontros: a entidade"-colégio era uma máquina de trituração da
criança possível. Eu só conhecia o saber da superfície e não tinha
nenhum tipo de recolhimento capaz de gerar a confiança no ato de pensar.
Atravessei o colégio decorando tudo, copiando absolutamente tudo. Me
enrijeci militarmente e entronizei a ordem totalitária do real e todos
os seus procedimentos. Arrumava minhas roupas geometricamente sobre uma
mesa de bilhar, dispunha as bolas simetricamente em todas as caçapas e
rezava para algum deus a fim de que os procedimentos que eu colocara
dentro da minha cabeça não desaparecessem durante o sono. Sempre acordei
alguns segundos antes do relógio des pertar (às 6:40), sempre fiz o meu
Toddy no eterno da solidão e sempre pus a mão na maçaneta no instante
exato em que aquele ônibus escolar mugia sua voz medonha. Dentro do
ônibus eu recapitulava meu arsenal de sobrevivência em sabatina. Uma
questão me inquietava: ``Será que eles irão descobrir que es tou colando
do meu próprio cérebro, que o Gombro faz cola de tudo dentro dele?''
Esta angústia durou uns doze anos, incluindo todo o tempo no
lugar"-entidade"-escola. Me lembro daquela prova de matemática; o
professor pôs os dez problemas na lousa e eu os fui reconhecendo
imediatamente em cima do pânico, um a um, até o décimo. Resolvi a prova
inteira em 45 segundos e passei os restantes 90 minutos simulando o ato
e a cara"-de"-pensar, e escondendo a prova já inteiramente resolvida.
Tirei a nota dez, junto com o Jó e o Marcelo, dois garotos
inteligentíssimos, um deles meu amigo e hoje cientista mundialmente
importante.

Eu não tinha outro lugar a partir de onde medir o eterno em que eu
vivia. Algumas vezes o pânico era muito grande e eu não reconhecia o
problema ou sua estrutura; tirei a nota um e a nota dois pelo menos uma
vez e temi que meu segredo (o segredo"-cola) fosse descoberto. Nesses
dias eu andei pelos pátios gela dos da escola e soube o que sente uma
zebrinha cer cada pela matilha de hienas. Não sei em que abismo amigo eu
me escondi daqueles rostos, mas sei que esse lugar existiu e hoje me
causa profunda dor saber que a dor do animal acossado e da terra em
extinção des conhecem a rota de fuga e o tempo de espera. Eles vivem
apenas no atual e dependem inteiramente de nossa fragilidade.

Eu criei um eu hipermetafísico e um tecido de sinapses velozes e
miméticas para sobreviver e, misterio samente, mantive dentro de mim,
intacta, durante muitos anos --- anos astrofísicos ---, a região da vida
possível. Atravessei enormes descampados de isola mento até poder
compreender a profundidade mara vilhosa do sorriso de uma mulher.

Meu pai e minha mãe, um casal absurdo e inexistente, ficaram ``juntos''
por muito pouco tempo. Aos quinze anos, minha mãe, num dos três ou
quatro diálogos ``solene"-pedagógicos'' que tivemos até meus dezessete,
contou"-me que eles não tinham conjunção car nal, que só uma vez tinham
tido relação carnal, confor me reza o código penal, num dia de agosto de
63, data em que eu havia sido concebido. O~segundo diálogo solene foi
aos treze, catorze anos, quando ela me disse que masturbação não era
pecado e que não precisava escutar os padres do colégio. O~problema é qu
eu não sabia o que ``masturbação'' significava. Mas isso não me impediu
de simular um entendimento. A~propósito, devo dizer que apenas aos
dezessete, tomando banho num camping de Matinhos, cidade do litoral do
Paraná, senti algo desco nhecido e vi um líquido esbranquiçado jorrar do
meu corpo. De início fiquei muito assustado e pensei em pro curar um
centro médico a fim de relatar o ocorrido, mas, passado o susto, percebi
que aquilo podia ser a famosa ``sexualidade''. Havia um arco"-íris duplo
no céu de Matinhos e me lembro de ter caminhado pela praia e olhado as
ondas do mar com um encantamento estranho das terras impossíveis. Essas
últimas quatro palavras, ``encantamento estranho das terras
impossíveis'', não constituem literatura nem enganação, mas uma experiên
cia acessível. No momento estou cansado e não quero explicar o que é
isso. Basta conferir a escrita de uma di vindade polaca chamada Bruno
Schulz para saber o que é o Estranho Encantado de que estou falando.

Acho que sobrevivi no tempo"-lugar"-colégio por causa da imantação
encantada, forte e genial de algu mas coisas que amei na mais secreta cl
ndestinidade. A~primeira delas foi a Eloá. Eu devia ter cinco anos e,
num fim de semana com meu pai divorciado, fomos ver uma exposição de
cães na Água Branca. Com o número 371 ganhei um filhote de collie. A~Eloá me acon;1panhou fora do mundo, na terra intacta, duran te muitos
anos: nós nunca nos misturamos com a rea lidade. Depois a Eloá se
estendeu até uma moto ama rela, até uma prancha de surf (também amarela)
e o mar e as ondas do mar que eu amei acima de tudo numa terra distante
do mundo, terra completamente cindida e, sempre, sempre a Eloá Estes
dois mundos -o real e o que eu amei sozinho- jamais se cruzaram!

Hoje me lembro de uma pessoa que esteve junto de mim por algumas horas,
mas essa pessoa sumiu para sempre. Foi um homem chamado Argos, um tio
distante que morava no Rio. Esteve comigo no sítio de meu pai, em
Piedade, terra de origem de meu pai; meu pai, um homem bom e provinciano
que foi tritu rado pelo caráter absurdo do mundo em que vive mos. O~Argos sorria muito quando me via e durante aquele fim de semana ficava
sempre ao meu lado. Falou"-me da assombração do barão (um antigo barão
que morara ali) e, nas caminhadas noturnas, dizia ``ba"-rão, ba"-rão,
ba"-rão, venha pegar o Gombrozinho''. Vivi dois dias no espaço possível
do sorriso na companhia do Argos e do seu vozeirão rouco de
tabagista"-bebum. Falou"-me de cascavéis e de desertos. Da serpente
magnífica cujo nome era Naja e imitou, com suas mãos, o andar preguiçoso
das tarântulas. Juntos, assustamos minha avó, um O.F.I., objeto
freudiano identificado, que temia a alma do marido morto. O~Argos e eu
saí mos de madrugada e arrastamos correntes a uns quinze metros da
janela do quarto de minha avó; as corren tes faziam um som aterrorizante
enquanto eu e o Argos fazíamos barulhos do além com a boca. Minha avó
morreu de medo e teve de passar a noite acordada na sala. Quanto a mim,
fiquei tão excitado e animado com o Argos que não dormi naquelas duas
noites. Soube mais tarde que meu pai e minha avó deram uma dura no
Argos; ele estava deixando aquela criança muito excitada! (A propósito,
e este é um ``a propósito'' bas tante secundário, me recordo agora que
minha avó paterna sempre se referiu a mim no feminino- bone"-ca, querida
etc. --- e eu achava isso bastante engraçado!)

Aos dezesseis anos fui, por três meses, aos \versal{EUA} num intercâmbio
cultural, algo que estava no cardá pio das experiências necessárias para
a boa formação de um jovem são, jovem habitante da iluminada ordem do
mundo. No dia em que me buscaram no aeroporto (pai, mãe, mais o Marcelo
e o Paulinho), eu comecei a encenar para os meus pais uma espécie de
loucura. O~Paulinho me disse que já estavam no primeiro mês de aula (eu
sabia), me disse que eu tinha perdido 30 dias inteiros e que, no dia
seguinte, exatamente no dia seguinte, tinha uma prova de Trigonometria.
Esse nome me massacrou e eu estava absolutamente horro rizado. Ao entrar
em casa, encontro Aischa, uma setter irlandês que tinha vindo para
``substituir'' a insubsti tuível Eloá, completamente cega e esquálida.
Atirei um pedaço de carne para o alto e o seu salto antigo, o seu
maravilhoso bote, não veio; a carne bateu no seu focinho e os seus olhos
estavam opacos. E~minha mãe disse que não tinha visto, que sentia muito
mas ela não tinha visto que a Aischa estava cega e prestes a morrer.
Aischa morreu dois dias depois da minha volta, depois de eu a ter
abraçado muito. Eu me lembro da quela noite na minha cela, as lajotas
vermelhas e es curas, por suas canaletas fluíam rios do xixi da Aischa,
as madeiras estalando sem parar (a vida inteira elas estalaram) e o nome
Trigonometria me oprimindo feito um anagrama forasteiro com o pânico
físico do dia seguinte. Ali estavam a mesa de bilhar e a minha es
crivaninha, o lugar onde eu decorei, sozinho, a inospitalidade de todos
os saberes. Ali eu jogava munição para dentro da cabeça, eu assistia à
muiu ção entrando para dentro da cabeça e eu não ligava \versal{TV} nem rádio,
pois eu temia que as munições se mis turassem, que eu escrevesse uma
notícia ao invés de um número. Ali eu segurei minha cabeça e atravessei
a época"-colégio! Na época"-colégio eu aprendi a disci plina do massacre.
Eu aprendi que a realidade inteira não passava de mentira. Soube da
\versal{GRANDE} \versal{FALCATRUA}. Eu sabia que eu era um idiota, um destituído de
qualquer inteligência, só podia ser isso, o silogismo era fácil, afinal,
ali, no lugar"-colégio, nenhuma síla ba, nenhum teorema, nenhuma palavra
fizeram o menor sentido! A culpa só podia ser minha! Eu me dizia: ``Você
não sabe pensar! Mas é necessário der rotar aquelas provas e não ser
mandado para uma escola de débeis e de anômalos. Tudo é memória e
imitação, ele"-eu me dizia para mim. Os animais da selva sabem imitar.
Você é como eles!'' Então eu sentava na escrivaninha, ereto como um
guarda romano, e formalizava todos os tipos de soluções possíveis no
repertório dos problemas. Geralmente eram três ou quatro variações de
estruturas. No mais, só se alteravam os números. No dia seguinte eu
ficava de pron- . tidão e, ao olhar a lousa ou ler a prova, fazia uma
identificação repentina. Se isso não ocorresse, eu era invadido pela
tempestade de pânico e o meu corpo podia se desmantelar num oceano de
formigamentos. Mas à noite eu sempre tinha rezado a um deus para que ele
mantivesse minha cabeça intacta: ``Peço ao senhor que tudo que eu
coloquei em minha cabeça esteja ainda lá amanhã de manhã e que eu seja
capaz de recordar. Faça isso pra mim''. O~excepcional é que o ``meu
método'' dava certo e eu conseguia fazer quase tudo sem compreender
absolutamente nada. Passei a ser tomado como um dos melhores alunos da
escola. Eu ocultava meu método com toda artimanha possí vel, temendo a
descoberta do segredo. Durante anos fui eleito pelos colegas o
``presidente da classe'', os professores corroboravam meu nome. Minha
popu laridade e liderança eram jogos de astúcia e eu as es tranhava
muito. Eu sabia que minha vida era uma guerra desconhecida, uma batalha
no planeta diferente. Exteriormente, por anos, fui uma criatura
totalmente exemplar e sem defeitos. Minha mãe esperava de mim um futuro
feito de glória e de poder; aos seus olhos eu era uma espécie de pequeno
Midas, jamais dera problemas e o que eu tocasse era ouro.

Mas eu sabia que tudo aquilo, toda aquela desenvoltura escolar e toda
aquela facilidade exterior eram pseudo; eram mentira. Por que os olhos
do mundo são tão cegos? Por que os homens acreditam tanto na deusa
realidade? Por que não falam da \versal{GRANDE} \versal{FALCATRUA}? Sei que sempre mantive
uma vigilância permanente e uma organização total. Treinei minha
``velocidade para fugas'' e minha ``astúcia de guer ra''. Meu primeiro
romance, escrito em 82, era isso tudo visto de dentro e me lembro de
passagens intei ras sobre tortura, nomeação e captura. Do ponto de vista
da cegueira do lugar"-família e da cegueira do lugar"-escola, eu vivi
``perfeito'' por vários anos: es condia minhas febres para não faltar na
aula; às vezes, já estava vestido em plena madrugada e, por horas,
aguardava a passagem do velho ônibus escolar! En trava dentro daquele
ônibus em incontáveis manhãs de frio ou de calor. Eu não notava a
diferença. O~que eram essas manhãs? Por onde me levavam? Eu só sa bia
que aquele era o meu campo e o meu sempre. Nunca imaginei alguém, nunca
imaginei um rosto a quem confessar minha fraqueza específica, isto é, o
descom passo entre a enganosa facilidade de fora e a inexis tência de
dentro. Nunca imaginei alguém para contar o que eu sentia: ``Sab esse
menino do colégio, o das notas e da ordem? Esse menino não existe. Sabe
o meu segredo? O menino verdadeiro está desaparecido e eu temo que ele
não exista mais… Por que a marionete da ordem tomou o lugar da
criança possível? Por que a violência do mundo faz esse truque? Por que
a as sim chamada vida familiar e a assim chamada vida escolar e a assim
chamada vida social trituram a criança possível? Por que sobrevivem
apenas os falsários, os que se identificam com a criança morta?'' Também
nunca imaginei um outro lugar que não fosse o lugar"-escola e, durante
muitos anos, o lugar"-casa e o lugar"-escola tornaram"-se tão hegemônicos,
tão totais e tão insistentes que a própria Eloá e meus universos
paralelos desapareceram e ficaram tão opacos quanto a infâmia chamada
realidade. O~brilho e a vibração frágil chamada Eloá ficavam
as"-sas"-si"-na"-dos pela at mosfera fria da casa. Tudo precisa de espaço
propí cio para luzir. Assim como é impossível ler uma pá gina de Bruno
Schulz perto de Auschwitz, assim como

é impossível ler um poema de Hölderlin num quarto de Hotel 5 estrelas,
assim como é impossível que numa sala de universidade (das que andei)
surja um pensa mento"-vento, um pensamento"-macieira, assim também Eloá
não podia existir no lugar"-casa. Ficamos tristes e separados e ela soube
disso. Não é nada casual que Eloá tenha morrido nos cantos daquela casa
após uma dedetização. Quando a inocência dourada do mundo está morta,
então vigora um pequeno erro chamado des"-ti"-no, vigora uma
arregimentação chamada cau salidade. O~espaço morto nos isolou e a Eloá
desistiu. Sua morte foi a morte que compreendi mais profun damente. Eu
assisti sua agonia, soube que ela estava indo embora porque aquele não
era o nosso lugar. Porque aquele era um lugar"-tétrico e nós não perten
cíamos ao tétrico, o tétrico não era o nosso elemento, o té"-tri"-co nunca
foi o nosso elemento. Eu fiquei só no lugar"-casa e no lugar"-escola, pois
esses dois lugares iguais já tinham me separado da Eloá. Ela não gosta
va de seu quintalzinho"-para"-cachorros, da sua
tigelinha"-de"-alumínio"-para"-cachorros e do seu mordomo
para"-passear"-cachorros. Ela se recusou a viver numa
casa"-de"-foto"-de"-revista, onde tanto ela quanto eu pró prio estávamos
sendo de"-de"-ti"-za"-dos. Ela não gostava de ver seu companheiro dormindo
sozinho na sua cela de lajotas escuras, uma cela"-de"-casa"-de"-revista,
casa estilo Mediterrâneo, numa rua sinistra de um bairro igualmente
sinistro chamado Morumbi. Foi por isso que ela morreu, porque a
de"-de"-ti"-za-ção de nosso ser, a verdadeira dedetização já tinha começado
muito antes do detalhe, do acidente empírico da dedetização que vocês
chamam de real. Eu fiquei muito só. Não fiquei só como uma planária, um
Kaspar Hauser ou uma ilha do Norte. Eu fiquei mais só. Eu fiquei nos
anéis de Saturno, eu fiquei andando na garganta de Netuno, eu fiquei nas
ruas vazias do Morumbi, mas, pelo me nos, a Eloá tinha escapado. A~Eloá
tinha escapado e pouco importava que eu continuasse dentro do de sastre
daquele teorema sufocado. Eu já estava acos tumado!

Continuei naquele quarto escuro, continuei dan do cordas num relógio
desnecessário e preparando ninhas roupas em posição geométrica, como já
disse, sobre uma mesa de bilhar. A~propósito, ganhei essa mesa de bilhar
do segundo marido de minha mãe. Eu andava virando os olhos para trás de
tal modo que eles (pessoas) viam só o branco do olho; eu fazia isso, eu
fazia esse movimento o tempo todo, tanto no lu gar"-casa quanto no
lugar"-escola, quanto no lugar"-ônibus, que me levava de um lugar idêntico
a outro ain da mais idêntico. Eu virava os olhos para dentro: não sei se
era para procurar a criança sumida, a criança que tinha visto Eloá, se
era para verificar o terreno baldio dentro da marionete"-ordem ou se era
simples mente para não ver a onipresença das coisas, o fato é que eu
revirava os olhos. Então o Paulo me disse: ``Se você parar com isso eu
te dou uma mesa de sinuca, Garoto''. E~então eu parei de fazer aquilo na
frente da figura"-Paulo e da figura"-mãe, eu parei de fazer aquilo no
lugar"-casa e no lugar"-colégio, e eu passei a fazê lo apenas sozinho no
lugar"-quarto e no lugar"-banhei ro. Eu revirei os olhos sem parar,
madrugadas inteiras, madrugadas inteiras eu fiquei zanzando do horror de
fora ao vazio de dentro e do vazio de dentro ao"-horror de fora. E~neste
jogo eu nunca achei nada diferente, eu encontrei sempre de um lado o
absurdo ininter rupto e do outro a escuridão. Ganhei, entretanto, uma
bela mesa de bilhar. Eu pude andar em torno dela e pude aprender sinucas
de bico. Nela eu derrotei su cessivos mordomos. O~ter parado de espiar
pra dentro para ganhar uma mesa foi uma das raras vezes em minha vida em
que negociei, em que executei, deli beradamente, uma ação racional
instrumental tendo em vista fins. Muitos anos depois, nos anos 95, 96 e
97, quando tudo, absolutamente tudo esteve em jogo, nesses anos que
foram os mais perigosos e terríveis de minha vida e que a minha assim
chamada integri dade física esteve duramente ameaçada, e isso inú meras
vezes, então, nesses anos, eu não consegui ne gociar absolutamente nada.
E~quando eu ouvi a voz"-família dizer: ``Gombro, se você não parar de be
ber, se você não parar de correr atrás da vodka, você vai para o
hospício ou para a polícia'', então eu não parei de beber e eu conheci o
lugar"-sanatório, o lu gar"-manicômio e o lugar"-presídio. E~não há a menor
dúvida que eu terei de dizer tudo, eu terei de contar absolutamente
tudo, o alfa e o ômega, tudo tal como foi e tal como se passou, pois
isto já não é mais uma questão minha e já é uma necessidade maior do que
a de comer ou respirar. Engana"-se quem diz que o hor ror é inominável, o
horror só é inominável para quem só conhece as palavras dóceis, para
quem só conhece as palavras meios"-termos, mas o horror é dizível na
hipótese em que você foi visto por um olho"-Auschwitz e você, tendo
percebido que estava sendo visto"-e-dito por um olho"-boca"-Auschwitz,
você, simultaneamen te, assistiu tudo isso acontecer. Com uma voz"-frieza
de"-objeto você pode descrever"-mimetizar o que as sistiu enquanto era
visto e no"-me"-a-do como algo exterminável. Talvez seja um acesso
meramente fonográfico e visual, talvez ele nunca diga um con- teúdo, um
fundo, nem qualquer rugosidade opaca de vida, mas isso se deve
precisamente ao fato de que nessa hora tudo isso sumiu. É~provável que
eu tenha conhecido essa hipótese, pois num dos lugares em que estive o
olho"-palavra de um homem vestido"-de"-branco, um homem dito normal que
guia automotores e põe bolas em árvore de natal junto de rebentos que
têm a sua cara, o modo como fui olhado por ele, antes de ser novamente
amordaçado na cama metálica, fez com que, durante as 13 horas
subsequentes em que estive no lugar"-cama recebendo injeções no
lugar"-ombro, fez com que eu não pudesse deixar de ficar sentindo, fez
com que eu ficasse sentindo o tempo todo a vida das pessoas
exterminadas, das pessoas que não tive ram nunca mais o depois"-daquilo,
que tiveram de olhar apenas dentro do olho do minotauro gelado e tão"-so
mente ele e apenas ele. E~eu soube que essas pessoas morreram suspensas
no infinito do horror e que o in finito, o horror e o eterno são nomes
de coisas idênti cas. E é por isso que desde o dia do \versal{EVENTO}, do evento
de doze dias atrás, eu me tornei uma palavra que não pára, e essa
palavra que não pára, que não me deixa dormir e não me deixa cagar, e
que é uma palavra in trinsecamente totalitária e excessiva, eu preciso
dela, eu preciso dela porque no dia do \versal{EVENTO} operou"-se uma revelação e,
nessa revelação, eu percebi em mim mesmo a presentificação total da
minha vida, e nessa a"-pro"-pria-ção que me possuiu, nessa anamnese
gi"-gante de todos os agoras, de todos os com"-quem e lugares de minha
vida, essa instanteação onipresente de tudo que me foi me percorre dia e
noite sem parar, revivificando tudo e encarnando tudo. E~a palavra que
aqui eu digo é a palavra disso e é, portanto, a palavra necessária e eu
preciso da palavra ne"-ces"-sá"-ria para derrotar, para triturar a palavra
morta, a palavra bom senso, a palavra psi, a palavra língua ordinária, a
palavra jornal, a palavra divã, a palavra belas"-letras, a palavra
homem"-de"-letras, a palavra amiga, a palavra diversão, a palavra
talk"-show, a palavra toda-\versal{TV} e toda"-rádio, a palavra táxi"-Habermas, a
palavra comu nica"-Apel, a palavra tísica"-Rorty, a palavra associa Freud,
a palavra materna, a palavra ciência, a palavra diagnóstico, a palavra
humanista, a palavra -moral polícia; é um bando, é um séquito
interminável o das palavras que eu preciso silenciar. O~Argos foi o cul
pado. O~Argos foi o culpado de muitas coisas, culpa do não só de eu
sempre ter preferido os estranhos aos conhecidos, mas o culpado de ter
me falado da Naja. Eu guardei o nome Naja assim como eu guardo tudo o
que me dizem, mas eu guardei o nome Naja com um grifo negro embaixo dele
e agora eu preciso da palavra Naja para colocar todas as outras em
sinuca de bico; eu preciso do soro"-antiofídico"-Naja para des tituir o
desfile do verbo caído. Eu preciso da palavra gnóstica, da palavra
maniqueu e eu preciso dela não porque eu não saiba falar as palavras do
mundo; eu sei imitá"-las muito bem, eu sei imitar a palavra"-cor reta, a
palavra ``nossa"-que"-cara"-culto!'', a palavra ``olha
como"-ele"-é-articulado'', eu sei, eu falo de cabeça cheia, eu tirei dez,
a chamada nota máxima em quase todos os trabalhos que escrevi numa
famosa instituição universitária e ali, naquele centro de excelência, na
quela fábrica de inseminação de bons alunos, naque le exército do saber
bem e do dizer bem, eu não emu deci e eu não me saí de todo mal, e eu
convivi com muitos filhotes"-de"-papai que se tornaram filhotes"-de
orientador, isto é, gente que seguiu sem gemer, sem o menor conflito,
essa monstruosidade chamada homem de"-carreira, chamada homem"-de"-sucesso
e que trocou o papá"-gosta"-menino"-eu pelo cabeça"-professor"-ama texto"-eu.
Eu conheci a violência intrínseca dessas pe quenas criaturas culturais,
criaturas que riscavam do convívio quem dissesse errado a
coisa"-Descartes e a coisa"-Freud, e que, embora não tivessem os bens ma
teriais como a coisa"-Mercedes e a namorada"-coisa
gostosa"-que"-vai"-vernissage, tinham muitos bens cul turais dentro da
cabeça e adoravam a coisa"-Kant, a coisa"-Fichte e as belezas da
literatura assimilada na bolsa de Paris. Agora eu me lembro de tudo, a
assim chamada madeleine está inteirinha atravessando a minha boca, e é
necessário que eu diga absolutamen te tudo, pois isso, como já disse,
não é mais uma questão minha e se percorro, retroativamente, levado pelo
rumor das distâncias atravessadas, todos os lugares da minha existência,
todos os com"-quem e gestos a mim dirigidos, percebo, com um misto de
náusea e perplexidade, que esses mesmos lugares, bordados no bem e na
correção, não passavam de cenários ocos e que os gestos e as palavras
escutadas eram oriundos de uma terra destituída, terra infinitamente
incapaz de iluminar sequer um pedaço de noite e, assim, tanto no
lugar"-escola quanto no lugar"-namoro, tanto no lugar"-família quanto no
lugar"-divã, eu notei sempre a mesma ausência do outro, a mesma falta de
rosto e o mesmo sumiço da fagulha e assim, quando cheguei em São Paulo
após três meses nos \versal{EUA}, três meses essenciais no que diz respeito à boa
formação de um jovem são, um jovem que após três meses de expe riência
em país estrangeiro se torna melhor, mais apto e mais antecipadamente
reciclado que qualquer ou tro jovem igualmente são que não tenha tido a
mes ma experiência, então logo que cheguei no aeroporto notei a presença
da entidade"-mãe e da figura"-pai, mas tanto os olhos na entidade"-pai
quanto os olhos na más cara"-mãe não notaram que junto da grande quanti
dade de espinhas, internas e externas, que tinham pu lulado no meu
rosto, havia se atualizado, prestes a explodir, toda a turbulência de
uma questão infor mulada. A~questão ``há alguma vida verdadeira no
planeta?'' ameaçava dispor da totalidade do meu ser, minando e
interrompendo tanto a habilidade mimética quanto a correlata capacidade
de simular teatros"-rea"-lidade a fim de viver no mundo sem compreendê"-lo.
Essa pergunta fundadora que é a mesma pergunta que me inscreveu e que me
trouxe até aqui, eu teria fica do com ela inteiramente dobrada e
informulada caso o lugar chamado carro tivesse capotado e se espatifa do
após uma ligeira desatenção de meu pai no km 76 da rodovia Anhanguera.
Vale dizer que se eu tivesse morrido no 76 da Anhanguera eu não teria
tido o tempo necessário, o espaço temporal necessário e indispen sável
para desdobrar e para me apropriar da pergunta que me foi confiada, e eu
teria desaparecido com ela inteiramente, embrulhada e, então, nessa
hipótese, minha existência não teria sido mais que um horror e um
massacre, pois foi apenas porque puderam se passar 20 anos desde a data
do km 76 até a data de hoje que eu pude tocar as mãos no ombro do
adolescente obs curo que viajava naquele carro, adolescente que não
podia esperar mais nada a não ser a própria espera pela minha chegada. E
é só porque eu pude durar mais 20 anos e pud\_e deixar de continuar
ferido pela pai xão da mesma dúvida; é só porque eu realmente pude ir
bem longe no farejamento do mundo e na investi gação da existência que
pude, finalmente, colocar as mãos no ombro do adolescente e; com ele,
junto dele e sobretudo no elemento da dor"-ele, destruir e ani quilar
todos os lugares que o sufocaram. Foram, por tanto, necessárias duas
décadas para que eu estives se em condições de olhar dentro do olho do
minotauro gelado e tão"-somente ele e apenas ele e olhá"-lo face a"-face,
frente"-a-frente, perfurando"-o e ultrapassando"-o na direção de uma nova
terra. É~porque me encontro, agora, protegido pela palavra de uma terra
redimida que posso fitar o minotauro na sua própria língua e
desgorgonizá"-lo e dissolvê"-lo até o último limite. Não fosse essa
visitação do agora, não fosse o sopro dessa visitação, eu jamais teria
descoberto o que me condu ziu por uma história que é uma ausência de
história e por uma vida estranhamente cerzida na falta"-de"-uma vida. Se
posso agora abrir a boca, é porque fui visita do pela grande ruptura. É~apenas quando desaparece a cadeira em que um homem sentou ou quando some
a forma na qual ele se manteve toda"-uma"-vida que se tem o direito de
começar a falar e a expor. Antes de qualquer visita dessa ordem, um
homem é apenas uma ilusão ambulante e se ele se põe a falar e a narrar,
logo percebemos que sua narrativa já se encontra in teiramente
narratizada e que, ela e ele, narrativa e homem, pertencem apenas ao
mundo e não à turbu lência da verdade. O~homem que abriu uma brecha na
cidade ao gritar do viaduto e da janela do edifício estará em condições
de começar a falar se ele não es quecer e não suprimir o grito ao voltar
para o seu quarto, mas se, ao contrário, permanecendo no ele mento do
grito, começar a ser apenas e tão"-somente a partir do elemento do grito,
de tal modo que já não é a cidade e o edifício que assistem ao grito,
mas é o grito quem olha o edifício e a cidade. Passei boa parte de minha
vida gritando em túneis, janelas e becos, e se hoje eu não preciso mais
gritar é porque me tornei a própria dor contida naqueles gritos, e é ela
e apenas ela quem me autoriza a falar. Estou autorizado a fa lar não em
virtude da minha formação cultural ou da anuência consentida pelo
prêmio"-literário, pela crítica"-literária e pelo doutor"-literário, nem em
função de algum embuste chamado competência comunicativa, mas porque
falo a partir de uma dor tão antiga que ela já estava presente na única
memória deixada pela criança que fui.

A criança que fui tinha exatamente 4 anos quan do fez sua primeira
descoberta. Era uma tarde ensola rada na avenida Angélica 1905, apto.
l\versal{OB} e eu estava cuspindo caroços de ameixa nos transeuntes que pas savam
na calçada quando notei que as ameixas tinham terminado e que eu não
podia mais continuar lançan do caroços nas pessoas que passavam.
Dirigi"-me, en tão, para a janela situada na direção oposta do apar
tamento, janela que ainda hoje dá para um cemitério, e fiquei olhando
para os túmulos até o momento em que fui visitado pelo seguinte
pensamento"-pergunta: ``Quanto tempo vai levar, Gombro,-até que você reen
contre alguém ou alguma coisa depois de você mor rer?'' Comecei, então,
a repetir bem baixinho a pala vra \versal{NUNCA} a fim de surp eender o momento
exato em que ela chegaria ao fim, mas fui me dando conta, ao acelerar a
enunciação da palavra nunca, e ao dizer nunca, nunca, cada vez mais
rápido, que aquilo não ia parar nem se deter. O~tão esperado momento
final a partir do qual algo ou alguém voltariam à minha proximidade
parecia abortar"-se continuamente. Visualizei então um homem caindo num
desfiladeiro cujas rochas estavam marcadas com faixas amarelas de
auto"-estrada e, entrando dentro desse homem visualizado, fui vendo as
faixas passarem numa velocidade cada vez mais rápida até que,
completamente horro rizado, descobri que aquela queda jamais terminaria
e, ainda, repetindo o nunca e o nunca em intensidade cada vez mais
forte, senti a medula concentrar"-se e ir se gelando progressivamente até
que caí no chão, com pletamente imóvel e paralisado: o infinito havia me
estuprado de uma tal maneira que já no dia seguinte, exatamente no dia
seguinte, não tendo podido esquecer o que havia se passado e não tendo
podido mais pro curar ameixas e transeuntes, desenhei com um giz uma
linha de quase 30 metros e, pondo"-me bem no centro dessa linha, fiz um
ponto, um ponto verdadeiramente minúsculo que era o ponto preciso onde
estava minha vida. Percebi que ela estava rodeada de morte infini ta nos
dois lados e, ainda que eu apenas desenhasse como a criança"-índio ou a
criança"-xamã, era, na ver dade, a célebre frase pascaliana quem
soletrava o seu peso nas minhas vísceras: o silêncio eterno dos espa ços
infinitos me apavora! Eu já conhecia, portanto, o sentido da frase de
Pascal uns 20 anos antes de tê"-la reencontrado escrita num volume
filosófico, volume que tendo caído nas minhas mãos provocou a primeira
reminiscência transparente daquela tarde na avenida Angélica. E~já que
se mencionou aqui o nome de Pascal, do grande Pascal, que tendo vivido
apenas 39 anos teve, no entanto, o tempo necessário para desembru lhar o
seu recado e para, generosamente, formulá"-lo aos outros e ao mundo; já
que se falou dele, não custa também pronunciar o nome de Descartes a fim
de assinalar uma divergência essencial e uma radical oposição, uma vez
que eu próprio, não tendo medes coberto num ato de pensamento conforme
reza o prin cípio mesmo da filosofia moderna, mas porque o corpo tremeu
ao saber"-se mortal e eu me surpreendi intrinse camente contemporâneo da
noite de minha ausência, por isso e simplesmente por isso, não pude
experi mentar em relação a Descartes a mesma alegria e feli cidade que
encontrei em Pascal. Quando um homem descobre o próprio ser mediante um
ato de pensamento, ele está descobrindo apenas um pedaço construído e
secundário de si mesmo e, nesse sentido, ele se en contra na mesma
situação daquele que apalpa a calça e o sobretudo e pensa es ar tocando
sua nudez pri meira, o que equivale, sem dúvida alguma e sem o menor
exagero, a um erro e a um embuste. Há uma diferença muito grande entre
encobrir"-se e descobrir se, mas esse não é, ainda, o momento exato para
falar de filosofia e acertar as contas com o pensamento dos filósofos.
Qualquer aluno de filosofia poderia objetar que Renato Cartesio,
conforme as traduções espanholas dos manuais soviéticos de história da
filosofia, que Renato Cartesio não era um mago da insegurança, mas, ao
contrário, estava ocupado com a certeza e não com a verdade e que a
verdade como certeza é bastante diferente da verdade como verdade. Mas é
temerário falar e discorrer sobre filosofia. Há sempre um vigia e há
sempre um espião decretando antecipadamente a nossa incompetência. Seria
necessário um solilóquio a quatro paredes, quatro paredes bem fechadas,
onde ninguém fosse ouvido; seria necessário, para falar de filosofia,
locomover"-se até a última rua da cidade de Guarulhos ou fugir para um
país de língua estran geira como a Polônia ou a Turquia, um país onde já
nem houvesse mais instituição filosófica e, por isso, esse ainda não é o
momento exato para acertar as contas com o pensamento dos filósofos.
Isso implicaria um enorme desvio, uma monstruosa digressão que mostrasse
que a única maneira de não ser completamente aniquilado pelo exército
dos filósofos seria medi"-los e enfrentá"-los a partir do constante recuo
até o informulado da própria questão, uma tática de ida e vinda, entrada
e saída, em que a inteligência conquistada é permanentemente submetida à
vigilância da reserva de estupidez e de inocência, de tal modo que ao co
nhecimento incorporado segue"-se a negação e a des"-truição do
conhecimento incorporado e, à forma ad quirida, segue"-se o horror e a
náusea por essa mesma forma adquirida e assim sucessiva e
incansavelmente, pois é apenas assim que haveria as condições neces
sárias e nunca suficientes para eclodir uma questão real. Mas hoje
ninguém dispõe do tempo e do espaço necessários para manter"-se fiel ao
próprio informulado; tudo conspira sistematicamente contra uma tal
possibi lidade, de tal modo que a maioria dos homens, a qua se
totalidade deles sequer pressente que carrega em si um filósofo possível
e que seria exuberante desdobrá lo no diálogo e no combate com os
filósofos logrados. Porque tudo hoje se encontra radicalmente tamponado
e suturado, não há espaço para a realização da filoso fia como sofia e
da sofia como literatura. Para tanto seria necessário um imenso lugar de
errância e vaga bundagem, bem como uma acolhida por parte dos guardiães
e dos plantonistas da filosofia, mas os plan tonistas da filosofia, os
membros da instituição filosófica, ao perceberem alguém querendo erguer
a ca beça a fim de balbuciar suas inquietudes, fazem com que ele não
mais se sinta no direito de fazê"-lo.

Se eu, no entanto, me atrevo a abrir a bocapara falar de filosofia, é
porque me encontro protegido pela visita filosófica do infinito. É~porque aos 4 anos, na avenida Angélica, tendo repetido muitas vezes a
palavra \versal{NUNCA}, eu me horrorizei diante da incalcu labilidade da duração
do eterno e porque, na incalculabilidade da duração do eterno e no
correlato horror"-aniquilação que constituíram minha primeira formulação,
eu não descobri nenhuma infinitude po sitiva nem qualquer substância
gorda que me susten tasse, mas, ao contrário, descobri apenas minha pre
cariedade e minha completa fragilidade, tornei"-me então uma pessoa
intrinsecamente filosófica, e é uma pessoa intrinsecamente filosófica
aquela que está na situação de dizer tudo sem negociar absolutamente com
nada e com ninguém, pois seu único antecedente, seu único rodapé e seu
único mestre é o grito do pri meiro despertar. Porque eu jamais esqueci
esse grito e nem me livrei da ameaça de
cair"-para"-sempre"-para"-fora"-do"-mundo, por isso e apenas por isso minhas
assim chamadas relações com a vida tornaram"-se, todas elas, sem exceção,
intrinsecamente filosóficas e transcen dentais. E~desde o início, desde
que cheguei ao mundo, adentrando no lugar"-maternidade, todos já estavam
a postos e todos, como numa partida imóvel de fute bol, vestiam suas
camisas numeradas e atuavam nas áreas demarcadas com uma tal precisão
que eu senti tratar"-se de uma partida eternamente presente e de uma
partida que jamais tinha começado, e assim per cebi o sorriso do doutor
médico e o sorriso do doutor médico coincidiu absolutamente com o
sorriso médi co do doutor e enquanto ele sorria, simultaneamente, meu
avô imutável observou que eu era excessivamente ruivo e tinha um nariz
um pouco grande demais e minha mãe, tendo ouvido essa proposição de meu
avô, teve alguma dificuldade em segurar"-me da maneira correta, da
maneira que ela havia lido no manual cien tífico da boa mãe, pois ela
tentou medir"-me e avaliar me a fim de precisar se aquela coisa ruiva e
barulhenta não estava chegando com algum defeito estético. Foi
necessário que a figura"-pai contasse e conferisse o número dos dedinhos,
o q:ue ele fez seguida e obses sivamente por quatro vezes, iniciando
assim a minha primeira sabatinização, para que a entidade"-mãe\_con
seguisse esboçar a sua primeira grande pulsão de re cepção: um sorriso
realmente branco e maravilhoso haurido nos melhores textos indicados
pelo terceiro doutor, um doutor muito importante que não se encontrava
ali, mas que havia prescrito, de antemão e de um modo radicalmente
transcendental, a totalidade dos procedimentos obstétrico"-anestésicos do
parto da beldade"-mãe. E é óbvio que tudo saía a contento, tudo
funcionava maravilhosamente bem e eu era, ex ceto o nariz um tanto
grande e o cabelo avermelhado, razoavelmente perfeito, dir"-se"-ia até que
feito à imagem e semelhança da coisa"-deus e da família e, por isso,
todos transitavam alegres e sorridentes dentro do lu gar"-maternidade.
Até mesmo a realidade"-avô, que sempre parecia ter acabado de sair do
banho, e, quer fosse de madrugada ou após um vôo de dezesseis horas era
admirável constatar que a realidade"-avô co'1tinuava idêntica à
realidade"-avô, mesmo ela permitiu"-se uma palavra não"-jurídica ao
cumprimentar a enfermeira e parabenizá"-la pelo sucesso da operação. Tudo
ia muito bem e tudo ia tão bem mesmo no interior do lugar quarto,
situado no interior do lugar"-maternidade, in cluído no interior do
lugar"-mundo, que ninguém notou que o primeiro sorriso da figura"-mãe
absolutamente não me convencera. Eu fiquei extremamente descon fiado e
não fui seduzido pela primeira grande exibi ção de arcadas da figura"-mãe
e, desde esse primeiro início, tendo me perguntado se era realmente
aquilo um sorriso humano, abriu"-se entre mim e a totalidade daquela
família uma cesura monumental e uma radi cal oposição, pois me pareceu
que aquela família, na condição de célula"-familiar, encontrava"-se ali
desde sempre e, desde sempre, todos estavam a postos num eterno presente
enquanto eu, e apenas eu, teria vindo da noite e do assombro, e que eu,
na condição de re cém"-chegado e, portanto, inteiramente reminiscente da
sublevação dessa mesma chegada, aportava no interior de uma família que
parecia não portar nenhu ma marca de chegada nem reminiscência de
partida.

Comecei, portanto, a estranhar e a não participar dos rituais daquela
família; soube que eu havia baixado num lugar equivocado, num lugar
infinitamente aguado e di luído, e que deveria existir um outro planeta
onde a vida fosse verdadeira e, batendo em retirada na direção con
trária, na direção da noite que me precedera, tornei"-me uma espera
infinita e tornei"-me a lenta paciência na dire-ção do verdadeiro
nascimento. Vale dizer que logo nos primeiros instantes, tendo colocado
a cabeça para dentro da maternidade e não tendo podido dependurar"-me no
sorriso"-mãe, pois o sorriso"-mãe, enquanto armação sinis tra do bem já
não guardava nenhuma lembrança de mi nha essência, fui obrigado a
desdizer o mundo e a retro ceder até a região das antecâmaras. E é
preciso assinalar que logo nesse primeiro recuo corri o imenso risco de
tor nar"-me um grito eterno e de cair para sempre na direção do nunca, a
exemplo de uma grande quantidade de pes soas que conheci e com quem
convivi, pessoas que se encontram dependuradas apenas num fiapo de
palavra ou no fiapo de alguma esquisitice para não desaparece rem e para
não sumirem para sempre, pessoas que são sistematicamente destruídas e a
iquiladas pelos funcio nários do bem, e os funcionários do bem, quer
dependu rados na velha caridade cristã, quer dependurados no moderno
saber biológico"-psiquiátrico, afastam constan te e permanentemente
qualquer possibilidade de relação humana com a dor humana, pois tanto a
carítas cristã enquanto negócio do coisa"-deus quanto a medicação psi
quiátrica enquanto negócio do programa"-científico exor cizam
incessantemente o rosto do homem, e se afirmo isso, eu o afirmo de boca
cheia, pois experimentei em meu próprio corpo a posição de ostracismo a
que me condu ziu a boca do consolo e a posição de abandono a que me
conduziu a mão que medica e sei, na forma de um saber concreto, que a
boca do consolo olha apenas para o alto e encontra"-se inteiramente
mediatizada pelo olho daquele que tudo vê, e o olho daquele que tudo vê
gera nos ho mens apenas atos intencionais e os atos intencionais, pre
cisamente enquanto intencionais, não passam de atos mortos e
auto"-referentes e, nessa condição, jamais alcan çarão o rosto do homem
que espera, o mesmo ocorrendo com a mão que medica, pois a mão que
medica, ao se re fugiar e se proteger no diagnóstico e ao olhar
sistemati camente na direção do saber e do diagnóstico, empurra
novamente para o limbo o rosto do homem que sofre, tornando esse mesmo
homem cada vez mais só e cada vez mais desesperado. Mas eu não pretendo
ainda- e este não é o momento adequado --- acertar as contas com os
homens"-vestidos"-de"-preto e com os homens"-trajados"-de branco, isso
exigiria outra imensa digressão e desvio, um desvio que eu estaria,
entretanto, bastante capacitado a realizar, pois já estive alocado e já
fui inquilino tanto na cela dos primeiros quanto na cela dos segundos, e
perce bi que elas constituem apenas um prolongamento e um refinamento da
mesma cela, um aumento de grau na su tileza decorativa mas que,
essencialmente, há uma conti nuidade inteiramente harmônica entre o
representante da entidade"-deus e o representante do programa"-científico.

Se eu não pretendo empreender agora este necessário ajuste de contas,
poupando minha autobiogra fia de um constante processo de
scheerazadeização digressiva, é porque, por hora, só me interessa assi-
nalar que esses dois tipos de carcereiros não têm a menor condição de
dialogar e de compreender aque les que se tornaram um grito eterno, e
isso pela sim ples razão de que eles moram no lugar antípoda e, por
morarem no velho sono do lugar antípoda, não estão dispostos ao
sacrifício de virarem do avesso e de ponta"-cabeça a fim de encontrar a
indigência ade quada e a pobreza necessária que lhes permitiria uma
aproximação com os homens do grito. Eu próprio, tendo escapado por um
triz de me tornar um grito eterno pois, como já disse, logo que adentrei
no quarto da maternidade não fiquei convencido com a primeira saudação
de minha mãe e, não tendo sido atingido por essa recepção, retrocedi em
fuga na direção do abismo que me precedera, mas- e aqui reside o detalhe
essencial- esse retrocesso aconteceu de um modo tal que enquanto eu
retrocedia, simultaneamente eu me agarrava ao fiapo de uma pergunta e
essa per gunta, na condição de primeiro estranhamento do mundo,
protegeu"-me do completo sumiço e do intei ro engolfamento pela
escuridão, e eu pude, portanto, salvar"-me do grito eterno pois
converti"-me, ao mes mo tempo, não só em grito eterno, mas em pergunta
pela essência do mundo e pelo sentido da realidade. Vale dizer que nessa
estranha condição de habitante duplo e de animal de fronteira pude
transitar e espiar de um lado para outro, e pude perambular incansa
velmente pelos lugares antípodas sem jamais conse- guir fixar residência
quer de um lado quer do outro e, privado tanto da capacidade de engolir
o gigantesco teatro do mundo quanto de suportar o engolfamento da morte,
tornei"-me apenas uma pergunta e essa per gunta enquanto espera e tensão
pela vida verdadeira sustentou"-me e conduziu"-me por todos os lugares e
por tudo que fiz até a idade de 34 anos e, até a idade de 34 anos,
apesar da aparente heraclitização e da aparente multiplicidade de formas
e identidades que assumi, eu fui apenas uma única pergunta ambulante,
pergunta endereçada a todos os lugares e a todas as pessoas que
encontrei e, desde o primeiro momento, desde o momento inicial quando
comecei a sugar e a succionar o peito materno com violência e intensida
de crescentes, o que me causou a primeira sabatinização pediátrica, eu
já me encontrava inteiramente disposto pela pergunta acerca da essência
da terra, e pela per gunta acerca da essência do mundo enquanto popu
lação humana e, acossado por um há"-alguém"-aí? e por um
tem"-alguém"-morando"-aí?, fui levado a sugar com força o mamilo materno a
fim de deslocar e desalojar a entidade"-mãe enquanto estátua, pois apenas
desa lojando a estátua"-beldade"-mãe surgiriam as condições para o advento
da outra mãe, da mãe cuja fagulha trágica, cuja fagulha e caos
adormecidos pudessem saudar o milagre da minha chegada. Entretanto,
quanto mais eu berrava e succionava, mais a figura"-mãe se assustava e
mais ela entabulava conversações pediá- tricas com outras argamassas e
blocos falantes, de tal maneira que eu não tive outra alternativa senão
a de recuar para bem longe e, com a parte que restava, dar início à
minha carreira de ator e de falsário da identidade.

Tornei"-me, portanto, um ator e um simulador de identidades e, quer eu
estivesse no lugar"-escola jo gando uma partida de futebol, quer eu
estivesse via jando para alguma cidade com a figura"-pai, eu sabia
perfeitamente estar simulando tanto o ato de jogar quanto o de viajar e,
assim, quando estive na cidade de Brasília de mãos dadas com a
figura"-pai e ele, exi bindo seus conhecimentos decorativos e
arquitetônicos apontou para os elementos"-vazados, o que constitui, ainda
hoje, uma de suas expressões prediletas, ele mal sabia que seu próprio
filho era o elemento verdadei ramente vazado e que aquelas duas
palavrinhas, ele mento e vazado, eram radicalmente oraculares, pois a
criança, na condição de filho, encontrava"-se machucada por uma espécie
de onisciência divina e, vagando no elemento dessa onisciência, se
assistia constante e implacavelmente, antecipando assim em quase 30 anos
a totalidade dos lugares arquitetônicos, todos eles assistidos e
vigiados por câmeras que nun ca piscam e que desconhecem o sono. Porque
o gran de olho do abismo sempre me vigiou, tornei"-me um elemento vazado
e, na condição de elemento vazado, incapaz de erigir qualquer
identidade. Homem e iden"-tidade se fundam no esquecimento e, assim como
um planeta que se soubesse assistido pela proximidade de um buraco negro
deixaria de poder persistir no sonho da sua planetidade, assim também o
planeta que fui, o planeta"-Gombro, fez todas as viagens em estado de
dilaceramento contínuo e isso não só na viagem para Brasília, quando
pela primeira vez escu tei uma palavra"-de"-destino, mas antes e depois e
em todas as viagens, incluída aquela já mencionada, para os \versal{EUA}, onde me
dirigi a fim de aperfeiçoar o idioma inglês e aumentar a extensão do meu
exército de sa ber e de experiência para obter uma vaga na Escola
Politécnica, viagem na qual a máxima recordação, a recordação
propriamente encantada e proustiana, re corda uma visita à universidade
de Berkeley, onde, extasiado, fiquei observando um homem ruivo de 2
metros de altura com uma camiseta negra onde esta va escrito: ``Black
holes are out of sight''. Esse homem, como percebi, estava rodeado de
alunos com cara"-de gênio e esses alunos com cara"-de"-gênio escutavam
piamente o imenso professor com óculos e cabelos einsteineanos de um
verdadeiro hipergênio e eu, ten do me aproximado e tendo"-os rodeado por
mais de 30 minutos com todos os pêlos ouriçados, notei que eles falavam
precisamente de supercordas e de buracos negros, e eu já era então o
sonho secreto de tornar"-me astrofísico e de poder conversar com o enigma
do buraco negro e era nisso que eu pensava quando a figura"-pai buscou"-me
no aeroporto e ia dirigindo o carro em alta velocidade pela rodovia
Anhanguera e eu, com o rosto cheio de espinhas, pensava em como eu iria
tornar"-me um astrofísico se eu era um idiota que não compreendia os
caracteres matemáticos e era necessário ser muito inteligente no trato
dos caracteres matemáticos para entender o buraco negro. E~eu pen sava
nisso e isso me trazia uma dor imensa e uma dúvida atroz e eu jamais
teria descoberto do que me falavam essa dor e essa dúvida se o carro da
figura pai tivesse capotado e se espatifado no l

dovia Anhanguera. Vale dizer que se eu tivesse morrido no 76 da
Anhanguera eu teria levado comigo uma dor monstruosa, uma dor jamais
desembrulhada e, então, nessa hipótese, a opacidade do meu rosto
adolescente teria desaparecido sem que tivesse podido chegar à luz o
testemunho e a narrativa da minha passagem. Por isso, essa autobiografià
enquanto heterotanatogra fia não é mais do que o instante da celebração
intensa onde abro a caixa preta da minha vida inteira a fim de dizer a
senha que me foi confiada. E~foram, por tanto, necessárias duas décadas
para que eu estivesse em condições de desmascarar a astrofísica e suas
ten tativas de compreender o buraco negro. Os astrofísicos são seres
assombrados e maravilhosos que viajam sozinhos pelos estranhos mares do
pensamento, mas eles esquecem que não é preciso ir tão longe para in
vestigar o buraco negro, pois o buraco negro está de"-baixo de nossos
pés, está aqui, agora, furando meu peito com seu vento terrível e, nessa
condição, ele constitui a nossa máxima intimidade. E~justamente agora,
quando a ciência atinge os confins do micro cosmo e do macrocosmo,
justamente agora que ela toca o fim das coisas, descobrindo caos e
indeterminação por toda parte, torna"-se claro que ela não passava de um
elástico incessantemente esticado e tensionado cujo ponto inicial
permaneceu invariável sem nunca ter saído do lugar. Justamente agora que
ela atinge o seu próprio fim, descobrindo no macrocosmo entidades
autodevorantes e no microcosmo aquilo que está aqui e simultaneamente
não está aqui, torna"-se nítido e evidente que o pedaço elidido do
observador, sua ``lou cura congênita'', reaparece, agora, num terremoto
de proporções gigantescas e, ainda que de um lado do telescópio esteja
uma galáxia longínqua, do outro es tará um pequeno pedaço de corpo
humano chamado olho. E é por isso que sempre penso nas terríveis de
pressões de Stephen Hawking, depressões que acom panham sua busca pela
equação fundamental que estava dentro da cabeça de Deus; as depressões
de Stephen Hawking jamais terminarão, pois onde há ainda um fiapo de
corpo humano não haverá poder algum e nisso ele, Stephen Hawking, foi
precedido não só pelo maravilhoso Isaac Newton, mas já pelos padres da
igreja que, ao escreverem imensos tomos teológicos, viam suas crises de
fé aumentarem na mesma proporção em que escreviam. Mas esse ainda não é
o momento adequado para acertar as contas com o pensamento científico: o
pensamento científico é filho da inteligência e a estupidez da
inteligência con siste no eterno adiamento da verdade e, por isso, logo
que conversamos com o umbigo"-do"-físico e não com o intelecto"-do"-físico,
percebemos que o intelecto"-do físico é apenas a pequena corda onde ele
se dependurou a fim de construir perguntas potencialmente respon díveis
e toda essa construção não é mais do que o tes temunho e a reminiscência
do instante fatal em que a criança assombrada, a criança no
umbigo"-do"-físico, trocou o território aberto do arrebatamento pela pro
teção da província fechada do intelecto. E~esse é pro priamente o
momento letal em que a criança se extra via na direção da
argamassa"-mundo, pois a verdade do intelecto enquanto verdade do que se
conhece, e do que se calcula, contém uma antiverdade na medida em que a
verdade como verdade é um arrebatamento incontrolável.

Mas eu ainda não sabia nada disso quando, com o rosto cheio de espinhas,
voltava para São Paulo no interior do carro da figura"-pai e, enquanto o
carro des lizava pela estrada, eu olhava meu rosto na janela re fletora
do veículo, e eu contorcia esse mesmo rosto e eu fazia caretas e
apalpava as espinhas e, ainda que eu estivesse situado no interior do
carro da entidade"-pai, era, na verdade, do exterior e de fora do carro
que eu sentia e via tudo aquilo que estava se passando no interior do
carro conduzido pela figura"-pai. E~mes mo que eu deitasse ou fechasse os
olhos no interior do carro, era da margem e do canteiro da estrada, ali,
onde sempre floresce a ramagem selvagem e de onde olham o mendigo e o
cão agonizante, que eu persistia perguntando: ``e o que é o carro? e
para onde vai esse carro? e quem é o menino da espinha contorcendo o
rosto? e, sobretudo, qual é o modo da vida no planeta onde o menino é
obrigado a contorcer o rosto?'' E es sas perguntas, na condição de
perguntas capitais e de perguntas contínuas, persistiram sempre e o tem
po todo, e o tempo todo eu prossegui contorcendo o rosto e as palavras
em todos os lugares, e em todos os lugares não houve lugar algum e não
houve careta alguma que me convencesse, nem figura alguma que grudasse
n.o rosto da dor e da pergunta e, ainda que eu tenha tentado o tempo
todo e o tempo inteiro imitar aqueles que encontrei e dependurar"-me
nalguma iden tidade a fim de conquistar cidadania no lado de dentro do
mundo, eu jamais alcancei cidadania no lado de dentro do mundo e isso
durou até a idade de 34 anos, quando, finalmente, na noite do evento, do
evento de doze dias atrás, quando, tendo entrado no meu quarto e tendo
constatado que meu quarto era um quarto estético e um
quarto"-apenas"-para"-ver"-e-para"-olhar, eu destruí, então, esse mesmo
quarto, e eu o converti num quarto"-para"-escrever e num quarto onde eu
pudesse escrever uma verdadeira filosofia da vida, uma filosofia que
mostrasse cada palavra e cada conceito na experiência e no gesto que os
geraram; então, nessa noite, enquanto noite"-ápice do meu acontecer,
tendo aberto um furo na parede do quarto e tendo visto a estrela
pontiaguda dançar no abismo negro da noite, percebi, finalmente, que o
caminho do mundo não era separável do caminho da morte, e que o abismo e
a casa se pertenciam mutuamente num êxtase contínuo; então, nessa noite,
fui visitado pela criança que fui e eu compreendi que a criança
fascinada que fui man teve"-se sempre hirta na abundância do
pressentimento e que seu lugar tinha um nome e já não me custa dizê lo:
iminência do acontecimento. E, às vezes, quando a tensão do pressentido
explodia, o corpo (imensa mente solitário, imensamente autístico) era
varrido pelo estremecimento. Sim! pois quem teria sido eu senão o
teorema estranho e maravilhoso que me per correu? Ao atravessar o longo
canteiro de relva que dava para a praia, eu saltava os cacos brilhantes
e punha os pés sobre as pedras escuras. Avistando o mar, com preendia
que seria necessário cegar os meus olhos a fim de suportar a intensidade
do idioma desconhecido. E~foi na área concentrada do terrórismo da
beleza que erigiu"-se o meu primeiro rosto.

\medskip\hfill{}  1999--2000


